民主派促鄭若驊交代DQ理據 最快今提不信任動議

民主派促鄭若驊交代DQ理據
最快今提不信任動議

要聞

【本報訊】醜聞纏身的律政司司長鄭若驊再因為DQ事件惹眾怒，民主派最快今日向鄭提出不信任動議，但預料在建制派人多力保下，動議難獲通過。法律界立法會議員郭榮鏗指，鄭由個人物業買賣、僭建以至是近日有份參與取消香港眾志周庭參選立法會資格的事件，手法既違法且不專業，要求鄭交代政府DQ周庭的理據，又斥選舉主任權力「大到離譜」。

記者：姚國雄

鄭若驊昨偕丈夫潘樂陶到聖德肋撒堂參加彌撒。

早前選舉事務處總選舉主任向民主派確認，選舉主任曾向律政司諮詢法律意見。郭榮鏗昨出席《城市論壇》後指，鄭若驊必須交代律政司提供了甚麼法律意見，令選舉主任最終DQ周庭，這議題勢成今天鄭若驊首次出席立法會司法和法律事務委員會焦點。

郭榮鏗預告，今次DQ事件加快他們向鄭若驊提出不信任動議，最快會在今天的委員會會議提出，以顯示立法會議員不滿她處理其物業買賣、僭建與及DQ周庭的事件不專業和違法。立法會司法及法律事務委員會共有19名委員，民主派僅7人，即使不計主席梁美芬，建制派有11人，除非缺席未能坐足7人，否則議案難在他們保駕護航下獲通過。

另外，郭榮鏗提到選舉主任引用《基本法》第104條的釋法內容作褫奪周庭參選資格的原因，郭直指釋法內容與參選資格無關：「參選資格同《基本法》第104條有乜關係？如果夾硬要將一個人嘅政見變成參選資格嘅一部份，我想問呢個選舉主任係憑乜法律基礎去做一個咁樣嘅政治篩選呢？」

他直指選舉主任的權力「大到離晒譜」，更批評選舉主任日前詢問姚松炎早前的台灣之行內容、是否同意第104條釋法內容，做法超出其職權：「呢啲唔係選舉主任有權去問！」

鄭離開教堂後，乘座駕到禮賓府。

17專業團體斥剝奪參選權

政務司司長張建宗昨回應周庭被取消參選資格時稱，尊重及支持選舉主任的工作及決定，強調選舉主任不偏不倚、政治中立，「純粹真係要跟法例要求及事實作判斷」，指若有關人士不滿，可循司法途徑提出呈請。問及是否部份港人沒有政治權利？張稱「我睇法唔係咁」，重申要在依法、法例框架下選舉，強調在確認過程中，「選舉主任有一定、法定嘅要求，有法律責任要做，所以要好仔細睇每個個案」。

今次DQ事件激起大批專業人士不滿，17個橫跨精算、建築規劃、藝術、西醫、中醫、金融、資訊科技、教育、心理、保險、法律、放射、物理治療、社工等專業團體，發出聯合聲明，轟政府剝奪港人參選權，促政府撤回取消周庭參選資格的政治決定：「我們認為特區政府剝奪港人參選權利，很可能違反了《基本法》賦予港人的選舉及被選舉權，只會令社會進一步撕裂……我們鄭重提醒特區政府，政府若繼續帶頭剝奪公民應有權利，製造及加劇社會的分化與矛盾，權力只會更加失衡，社會只會更加躁動與對立！」

新東補選泛民候選人范國威在集會時手持示威牌，促鄭若驊下台。
朱永倫攝

相關新聞
市民忍無可忍 盼重奪民主派議席
頭條 5小時前

恐被DQ 區諾軒與眾志保持距離
頭條 5小時前

鄭若驊去完教堂再到禮賓府見林鄭
要聞 5小時前

周庭研上訴 眾志覓出路
要聞 5小時前

何君堯亂爆「三合會」論
要聞 5小時前

湯家驊：選舉權非人權
要聞 5小時前

西環集中營：疑得罪張曉明 姚松炎被「追殺」
要聞 5小時前

【周庭被DQ】《環時》社評：被取消參選資格是警示
即時兩岸 1小時前

三千人集會反DQ篩人可恥
頭條 5小時前

拜耶穌唔拜雜種喎, 港共扮睇唔到呀